<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<searchResults xmlns="http://www.piat.dte.upm.es/practica3"
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsi:schemaLocation="http://www.piat.dte.upm.es/practica3 ResultadosBusquedaP3.xsd">

	<summary>
		<query>0014-0003FL18</query>
		<numConcepts>1</numConcepts>
		<numDatasets>2</numDatasets>
	</summary>
	<results>
		<concepts>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/ActividadesDeportivas/Natacion"/>
		</concepts>
		<datasets>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/212504-0-agenda-actividades-deportes.json">
				<title>Agenda de actividades deportivas</title>
				<description>A continuación se refleja las actividades deportivas que se celebran en la ciudad de Madrid. Es importante destacar que no se trata de una relación exhaustiva de las actividades que se celebran en la vía publica o en recintos deportivos, sino solamente aquellas actividades que el Ayuntamiento de Madrid conoce y ha incluido en su web municipal: www.madrid.es</description>
				<theme>http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/deporte</theme>
			</dataset>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/300107-0-agenda-actividades-eventos.json">
				<title>Agenda de actividades y eventos</title>
				<description>Relación de actividades de distinto tipo que se van a celebrar o que se están celebrando, en centros municipales o asociados la actividad gestionada por el Ayuntamiento. Podrá encontrar así las actividades de Centros Culturales, Socioculturales, Centros Juveniles, Bibliotecas, Centros de Mayores, Museos, Juntas de Distrito, etc. En la columna P del fichero descargable, puede ver en que centro se realiza dicha actividad (puede ser en centros del ayuntamiento o no) No se trata de una relación exhaustiva de toda la actividad del Ayuntamiento de Madrid, sino solamente de aquellos que ya se encuentran incluidos en la página web www.madrid.es . Asi mismo pueden existir eventos, que por motivos de temática, pueden incluso estar duplicados. En este Portal, existen otros conjuntos de datos donde puede ver la relación de los diversos centros anteriores. Tenga en cuenta que hay ciertas actividades que aunque son gratuitas , requieren inscripción previa. En el campo 'CONTENT-URL', esta la url donde puede obtener información adicional de la actividad y donde se especifica si se requiere inscripción y como realizarla . Hay otras actividades, que si tienen un coste asociado, igualmente tiene la información en la url anterior. En la página siguiente tiene un buscador para poder encontrar una actividad en particular. En el apartado 'Documentación asociada', hay un documento con la estructura del fichero y las recomendaciones y/o advertencias, que le permitirá usar y comprender mejor los datos.</description>
				<theme>http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/cultura-ocio</theme>
			</dataset>
		</datasets>
	</results>
</searchResults>