<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<searchResults xmlns="http://www.piat.dte.upm.es/practica4"
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xsi:schemaLocation="http://www.piat.dte.upm.es/practica4 ResultadosBusquedaP4.xsd">
	<summary>
		<query>0008-018</query>
		<numConcepts>5</numConcepts>
		<numDatasets>4</numDatasets>
	</summary>
	<results>
		<concepts>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/CineActividadesAudiovisuales"/>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/CineActividadesAudiovisuales/CineDocumental"/>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/CineActividadesAudiovisuales/CineExperimental"/>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/CineActividadesAudiovisuales/CineFiccion"/>
			<concept id="https://datos.madrid.es/egob/kos/actividades/CineActividadesAudiovisuales/Fotografia"/>
		</concepts>
		<datasets>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/210673-0-eventos-igualdad-inmigrantes-100.json">
				<title><![CDATA[Eventos municipales para el fomento de la igualdad de oportunidades los próximos 100 días]]></title>
				<description><![CDATA[Relación de eventos y actividades municipales para el fomento de la igualdad de oportunidades, que se van a celebrar en los próximos 100 dias y/o que se están celebrando. Incluye información relativa a los colectivos de mujeres y de inmigrantes. Tenga en cuenta que hay ciertas actividades que aunque son gratuitas , requieren inscripción previa. En el campo 'CONTENT-URL', esta la url donde puede obtener información adicional de la actividad y donde se especifíca si se requiere inscripción y como realizarla . Hay otras actividades, que si tienen un coste asociado, igualmente tiene la información en la url anterior.]]></description>
				<theme><![CDATA[http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/sociedad-bienestar]]></theme>
			</dataset>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/206974-0-agenda-eventos-culturales-100.json">
				<title><![CDATA[Actividades Culturales y de Ocio Municipal en los próximos 100 días]]></title>
				<description><![CDATA[Relación de actividades de carácter cultural y de ocio, que se van a celebrar en los próximos 100 días y/o que se están celebrando, en centros Municipales . Podrá encontrar así las actividades de Centros Culturales, Socioculturales, Centros Juveniles, Bibliotecas, Centros de Mayores, Museos, Juntas de Distrito, etc. En este Portal, existen otros conjuntos de datos donde puede ver la relación de los diversos centros anteriores. Tenga en cuenta que hay ciertas actividades que aunque son gratuitas , requieren inscripción previa. En el campo 'CONTENT-URL', esta la url donde puede obtener información adicional de la actividad y donde se especifica si se requiere inscripción y como realizarla . Hay otras actividades, que si tienen un coste asociado, igualmente tiene la información en la url anterior. En el apartado 'Documentación asociada', hay un documento con la estructura del fichero y las recomendaciones y/o advertencias, que le permitirá usar y comprender mejor los datos.]]></description>
				<theme><![CDATA[http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/cultura-ocio]]></theme>
			</dataset>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/206717-0-agenda-eventos-bibliotecas.json">
				<title><![CDATA[Actividades gratuitas en Bibliotecas Municipales en los próximos 60 días]]></title>
				<description><![CDATA[Relación de actividades de carácter gratuito, para público infantil y adulto, desarrolladas por las siguientes instituciones de titularidad municipal: la red de Bibliotecas Públicas, la Biblioteca Histórica, la Biblioteca Musical Víctor Espinós, la Hemeroteca y la Imprenta. Se presentan las actividades de los próximos 60 dias. La oferta anual de actividades en la red de Bibliotecas Municipales en 2014 fue de 5.945 actividades y contó con la participación de 96.354 asistentes. Tenga en cuenta que hay ciertas actividades que aunque son gratuitas, requieren inscripción previa. En el campo 'CONTENT-URL', esta la url donde puede obtener información adicional de la actividad y donde se especifica si se requiere inscripción y como realizarla. Existen en el Portal otros 3 conjuntos de datos, que se encuentran relacionados con este como son: Bibliotecas y bibliobuses en la ciudad de Madrid Bibliotecas municipales: Catálogo Bibliotecas Municipales: Préstamos Activos Sigue a Bibliotecas del Ayuntamiento de Madrid en Redes sociales en: Twitter: @bpmmadrid Facebook: https://www.facebook.com/bpmmadrid YouTube: https://www.youtube.com/user/bpmmadrid Pinterest: https://www.pinterest.com/bpmmadrid/]]></description>
				<theme><![CDATA[http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/cultura-ocio]]></theme>
			</dataset>
			<dataset id="https://datos.madrid.es/egob/catalogo/300107-0-agenda-actividades-eventos.json">
				<title><![CDATA[Agenda de actividades y eventos]]></title>
				<description><![CDATA[Relación de actividades de distinto tipo que se van a celebrar o que se están celebrando, en centros municipales o asociados la actividad gestionada por el Ayuntamiento. Podrá encontrar así las actividades de Centros Culturales, Socioculturales, Centros Juveniles, Bibliotecas, Centros de Mayores, Museos, Juntas de Distrito, etc. En la columna P del fichero descargable, puede ver en que centro se realiza dicha actividad (puede ser en centros del ayuntamiento o no) No se trata de una relación exhaustiva de toda la actividad del Ayuntamiento de Madrid, sino solamente de aquellos que ya se encuentran incluidos en la página web www.madrid.es . Asi mismo pueden existir eventos, que por motivos de temática, pueden incluso estar duplicados. En este Portal, existen otros conjuntos de datos donde puede ver la relación de los diversos centros anteriores. Tenga en cuenta que hay ciertas actividades que aunque son gratuitas , requieren inscripción previa. En el campo 'CONTENT-URL', esta la url donde puede obtener información adicional de la actividad y donde se especifica si se requiere inscripción y como realizarla . Hay otras actividades, que si tienen un coste asociado, igualmente tiene la información en la url anterior. En la página siguiente tiene un buscador para poder encontrar una actividad en particular. En el apartado 'Documentación asociada', hay un documento con la estructura del fichero y las recomendaciones y/o advertencias, que le permitirá usar y comprender mejor los datos.]]></description>
				<theme><![CDATA[http://datos.gob.es/kos/sector-publico/sector/cultura-ocio]]></theme>
			</dataset>
		</datasets>
		<resources>
		</resources>
	</results>
</searchResults>